No. 400 [No. 397(5)]

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第一

譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

如是我聞：

一時，世尊住於如來神通境界大寶莊嚴最勝道場大菩薩宮中——而彼道場皆是如來威神建立，積集廣大勝福莊嚴，圓滿廣大福智妙行，現轉一切佛法勝報，顯示如來無邊神變加持之力，善入無礙境界大智，一切見者生大喜悅；入念慧行普遍運行無動妙智，於無邊劫修集無量眾功德聚；而佛世尊，現證諸法平等覺道，轉妙法輪，能善調伏無邊學眾，已於諸法得大自在；善知一切眾生心意及諸根性，已能到於最上彼岸；善斷一切種子習氣，得無發悟佛身輕安。

是時與大苾芻之眾六百八十萬人俱，皆住近心，悉斷一切煩惱種習，皆是如來法王之子；能善出生諸無所得甚深法行，身相端嚴威儀圓備，作大福田正智具足。

復有無量無數不思議無等比不可說不可說諸大菩薩摩訶薩眾，悉獲無所得菩薩智忍，已超菩薩灌頂之位，而能游戲無加行位菩薩神通，得無盡陀羅尼及諸菩薩陀羅尼門；於諸菩薩首楞嚴王三摩地中而得自在，一切眾生歡喜樂見；已得菩薩諸無礙解，出生菩薩無發悟行，深心安住殊妙莊嚴。其名曰：無盡藏菩薩摩訶薩、無量慧菩薩摩訶薩、無邊慧菩薩摩訶薩、無緣觀菩薩摩訶薩、常精進菩薩摩訶薩、精進慧菩薩摩訶薩、無斷辯才菩薩摩訶薩、無著無畏積菩薩摩訶薩、畢竟義慧菩薩摩訶薩。如是等無量無數不思議無等比不可說不可說諸大菩薩摩訶薩眾而共集會。

爾時世尊，以菩薩行位，方便出生無障礙門甚深正法，而用莊嚴諸菩薩道，成辦一切佛法力、無畏等真實智行，入一切法最上自在總持印門；入無礙解，決定出生大神通智妙境界門，宣示一切不退轉輪，普攝諸乘住平等理；混入法界無分別性，隨諸眾生根性意樂開示演說。隨知真實決定正法，破諸魔境；以深固法理，止息一切煩惱見等。入無著慧，宣說普遍廣大迴向善方便智。入一切佛平等性智，以無著加持法門如實決定宣說諸法。於無分別、非無分別悉入平等，覺了甚深緣生之法，積集無量福智妙行。佛身、語、心平等莊嚴，隨知一切念慧行等無盡慧門，以四聖諦理顯示聲聞乘法；以覺了身、心、智顯示緣覺乘法；以得一切智灌頂顯示大乘之法。入一切法自在理中，出生如來無邊功德。是故如來開示演說，施設表了，分別解釋，顯明宣暢。

爾時世尊，將說如是廣大甚深決定法時，忽然於此三千大千世界之中大水充滿，猶如大海，下至地界，上至大寶莊嚴最勝道場。又如劫壞水災現時，一切三千大千世界，大水充滿，下至水輪混如一海，今此大水亦復如是。然此三千大千世界，如是大水一切充滿，其中國土城邑聚落及諸人民，悉無所壞亦無障礙，及閻浮提諸四大洲乃至大海須彌山等，欲界諸天一切宮殿，悉無少分損壞障礙。先現如是相已，後復於此大水之中，出現俱胝那庾多百千廣大蓮花。其花高顯，瑠璃為莖，帝青為枝，閻浮檀金而為其葉，吉祥藏寶以為其鬚，馬瑙為臺，真珠交絡；一一花有無數俱胝多百千葉，其葉量廣一俱盧舍。是諸蓮花於大寶莊嚴最勝道場中，涌現虛空，高一多羅樹，一切大眾坐蓮花上，於蓮花中隨其色相放大光明，是光普照十方無量阿僧祇佛剎。此諸光明廣照耀時，而此會中一切大眾歎未曾有，合掌恭敬咸作是言：「今現如是希有瑞相，將非世尊說妙法邪？」

爾時，慈氏菩薩摩訶薩，見是廣大神變事已，即於所坐蓮花臺上，偏袒右肩右膝著地，合掌向佛恭敬頂禮，而白佛言：「世尊！何故今時先現是相？而此三千大千世界之中大水充滿混如一海，其中復現俱胝那庾多百千蓮花高顯。世尊！昔所未聞，昔所未見，如是廣大希有神變，願佛為說。」

佛告慈氏菩薩言：「慈氏當知！下方去此佛剎，過十佛剎不可說俱胝那庾多百千微塵等數諸佛剎土，有世界名無量功德寶無垢殊妙莊嚴，彼土有佛，號海勝持慧遊戲出高神通如來、應供、正等正覺，今現住彼說法教化。彼有菩薩名曰海意，與出過算數諸大菩薩摩訶薩眾，將同來此娑婆世界，瞻禮恭敬供養於我，又復於我所說法中而有所問；以是因緣，先現瑞相。」

爾時，尊者舍利子白佛言：「世尊！彼海意菩薩去此甚遠，何故世尊說彼菩薩能聞此會佛說法邪？」

佛言：「舍利子！如汝今時於我前聞所說正法，海意菩薩雖復住於彼世界中，而能聞我所說之法，亦復如是。舍利子！又如汝今現前觀我及諸大眾，彼海意菩薩能見我身及諸大眾，亦復如是。」

舍利子言：「希有世尊！諸菩薩摩訶薩所有神通智力不可思議，而彼海意菩薩居于極遠剎中，能以無障礙眼見此色相，無障礙耳聞此音聲。世尊！若有聞是諸菩薩摩訶薩不可思議功德威神者，其誰不發阿耨多羅三藐三菩提心？」尊者舍利子作是說時，二萬四千天子皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

爾時，海意菩薩摩訶薩與彼出過算數諸大菩薩摩訶薩眾，恭敬圍繞，同時瞻仰彼佛世尊海勝持慧遊戲出高神通如來已，即受教勅，承彼如來神足通力，及無加行菩薩已辦神通，於一念間瞬目之頃，於彼世界隱伏身相，即時於此娑婆世界大寶莊嚴最勝道場中，涌現虛空，高一多羅樹，於最高廣蓮花臺上師子座中安詳而坐；餘諸菩薩亦各處于蓮花臺座。下方世界無量無數諸佛剎中，復有無量無數菩薩之眾，隨從海意菩薩而來聽法。是時大寶莊嚴最勝道場中所有十方世界普來集會一切菩薩摩訶薩眾，皆悉處于蓮花臺座，周匝充滿，殊妙奇特。而彼一切諸來大眾，心生歡喜，悉得清淨，歎未曾有，合掌頂禮彼諸菩薩。

時海意菩薩，以彼無量功德寶無垢殊妙莊嚴世界之中諸勝妙花，其花名為無憂適悅愛樂喜見，量廣一俱盧舍，花有無數多百千葉，隨其所應供養如來，令諸菩薩一切見者深心無垢，宿世善根悉得清淨，是諸眾會皆生歡喜悅意愛樂。花有光明，復有妙香，此諸勝花於世尊前作供養已，復雨廣大殊妙花雨。其一一花可七人量，遍布充滿大寶莊嚴最勝道場，一切大眾悉得離生喜樂禪悅之味；空中自然擊種種鼓鼓出微妙可愛之音，一切大眾聞者悉得禪定妙樂。

爾時，海意菩薩摩訶薩，作如是等供養事已，從空而下，頭面著地禮世尊足，右繞七匝合掌恭敬，住立佛前，作是白言：「世尊！海勝持慧游戲出高神通如來，問訊世尊釋迦牟尼如來，少病少惱，起居輕利，勢力安不？得妙樂邪？」時彼同來一切菩薩，悉從空下，亦各頭面禮佛足已，右繞七匝，各各還復本座而坐。

爾時，此三千界有大梵王，名大悲思惟，居此梵世此四大洲無憂安隱，忽然見是三千大千世界，大水充滿混如一海。復有俱胝那庾多百千廣大蓮花高顯出現種種勝相，及此道場菩薩充滿。見是相已即自思惟：「劫火未然壞相，安有大水充滿？此復何緣，將非如來神變力邪？我今宜往問佛世尊，此希有相，何因何緣？」時大悲思惟大梵天王作是念已，即與六萬八千梵眾隱于梵界，恭敬圍繞，來詣大寶莊嚴最勝道場佛世尊前，住虛空中，曲躬合掌頂禮世尊，作是白言：「世尊！何故今此三千大千世界大水充滿混如一海，復有俱胝那庾多百千廣大蓮花高顯而出，及諸菩薩大士皆悉處于蓮花座上，而此三千大千世界一切國土城邑聚落諸人民眾，及閻浮提四大洲等欲界天宮，乃至大海須彌諸山，悉無損壞亦無障礙。如是等相甚為希有，此何因緣？復何神力？願佛為說。」

爾時佛告大悲思惟梵天言：「大梵當知！下方世界有佛剎，名無量功德寶無垢殊妙莊嚴，其佛世尊，號海勝持慧游戲出高神通如來。彼有菩薩名曰海意，與出過算數諸大菩薩摩訶薩眾，而共來此娑婆世界，瞻禮恭敬供養於我；又復於此廣大集會正法之中而有所問。是彼菩薩神通之力，於此世界先現瑞相。」

梵天白佛言：「世尊！大集會中所有正法，今尚說邪？」

佛言：「大梵！諸佛境界不可思議，所有如來智慧辯才及威神力，不應限量。汝或見於如來默然，勿謂無說。而我常為十方世界所來菩薩，廣大宣說決定正法。」

爾時，大悲思惟大梵天王復白佛言：「世尊！佛所說言現神變者海意菩薩，其誰是邪？」

佛言：「大梵！今此會中有大蓮花廣十由旬，花中有臺，臺上復有眾寶莊嚴師子之座，座中有一菩薩大士處于其上，身真金色相好端嚴，唯除如來，餘諸菩薩所有身相皆能映攝，有無數千菩薩之眾圍繞頂禮者，汝可見不？」

答言：「已見。」

佛言：「大梵！圓具如是神通相者，即是海意菩薩。」

是時大悲思惟梵天，乃向海意菩薩恭敬頂禮已，即白佛言：「世尊！若有眾生得聞如是海意菩薩名字之者，當知是人得大善利。我於今日聞此菩薩大士名字，得見菩薩如是色相，深自欣慶快得善利。」梵天復白佛言：「世尊！此大集會正法當住為久如邪？」

佛言：「大梵！今此正法，隨佛壽量久近而住。佛涅槃後，有諸菩薩，於此正法受持讀誦，廣為佗人開示演說。何以故？大梵！所有過去、未來、現在世中諸佛菩提從此中出。」

爾時，海意菩薩摩訶薩，承佛神力，普為此會一切大眾生歡喜故；及為大悲思惟大梵天王起信敬故；復為莊嚴此正法故；亦為顯示己之智慧辯才力故；即時同彼高廣蓮花及師子座，俱涌虛空高七多羅樹，乃於空中說伽陀曰：

「下方過於塵數剎，　有佛剎名功德嚴；

彼佛化主現居中，　其名海勝神通慧。

剎中眾德皆圓具，　菩薩依止無所畏；

其佛如來說法門，　我等聞已能持受。

我等故來茲剎土，　瞻仰敬禮十力尊；

其諸菩薩此所來，　佛大牛王各伸問。

我今禮此法王已，　亦禮無比佛大智；

所應供養隨所施，　廣伸供養佛正覺。

若能觀佛色、無色，　離受離行亦離識；

三種領納此亦無，　是中潔白常清淨。

若無色相及種好，　是為正觀佛世尊；

慧眼清淨照法身，　乃見無垢真實義。

若法無取亦無捨，　二邊無我、無我所；

安住內入性寂然，　止息心外諸所取。

有無分別、離分別，　是心寂默如虛空；

即能供養諸世尊，　於正法幢善建立。

若觀諸法猶如幻，　此中施、受二皆空；

雖知造作本所無，　亦不捨離於諸法。

而不決定求菩提，　又不決定住生、死；

亦無施者無慳心，　遠離施中諸過失。

止息調寂身、語、心，　隨行三業無逼惱；

除諸煩惱息燒然，　利智諸根常寂靜。

雖知菩提無所得，　不捨眾生住無我；

為度破戒諸眾生，　修持廣大淨戒行。

覺了諸法剎那性，　亦不為諸境所壞；

內心寂靜若虛空，　外觀世間猶如幻。

節節支解於身分，　亦復不起瞋恚心；

乃至坐樹成菩提，　堅持忍行佛所說。

能觀諸法如水月，　如泡、如幻、如陽焰；

了知無壽亦無人，　及無摩拏嚩迦等。

菩提眾生雖無得，　為利他故求菩提；

若聞此理怖不生，　是中能發精進行。

若能於心無所著，　乃於外境不生厭；

知他眾生心所行，　於三世中隨順轉。

令諸魔眾不能知，　心之所行隨所轉；

到於彼岸善住心，　圓滿禪定神通慧。

我聞諸佛所說法，　隨所聞已能受持；

設經無邊劫數中，　佛之辯才不能斷。

復於一切佛法中，　眾生無墮亦無著；

具智慧藏有力尊，　三界自在寂默者。

能到所到二俱離，　是中無去亦無來；

隨諸眾生心所行，　所向無住亦無動。

雖到彼岸具眾德，　亦於眾德無取相；

無比釋迦大牛王，　是故我今伸頂禮。

如日清淨大明曜，　能蔽螢光、星宿光；

又如劫火映諸明，　上騰梵世下至地。

復如須彌大山王，　持地亦持諸山等；

釋迦牛王毫相中，　最勝光明出三界。

十方一切菩薩眾，　皆從百佛剎中來；

瞻佛色相及威光，　一切皆生大歡喜。

隨諸眾生心意願，　如來各各為開示；

我知如來大威神，　故從本土來斯剎。

佛以一音演說法，　隨諸眾生各知解；

乃至眾生差別音，　如來普為隨宜說。

一切眾生意差別，　如塵如沙尚可數；

牟尼種種妙音聲，　量等虛空不可數。

虛空不能度其邊，　眾生不能窮其數；

乃至生死先際中，　亦復不能知其限。

虛空邊量眾生數，　生死先際尚可知；

諸佛戒、定、慧境中，　畢竟不能知少分。

眾生無量咸歸命，　牛王法主人中尊；

多劫精修眾德嚴，　色相邊際無比度。

我佛具大威神力，　遍知眾生諸信解；

見此希有難思尊，　頂禮善調諸趣者。」◎

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第一

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十六

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

◎爾時，世尊告海意菩薩言：「海意！若諸菩薩欲證阿耨多羅三藐三菩提者，應當修學汝等大士諸所施作。菩薩不應但修捷語利辯，應當如說亦然能行。云何是菩薩如說不能行？海意！謂若菩薩雖具辯慧，而不積集諸善菩提分法，而作是言：『我當成佛已，普召一切眾生，廣行法施，令諸眾生得法滿足。』然此菩薩，不能勤行修習多聞，亦不積集諸善菩提分法，虛誑一切眾生；此即是為如說不能行。海意！若有菩薩作如是言：『我當成佛已，普召一切眾生，廣行法施，令諸眾生得法滿足。』時彼菩薩而能勤行修習多聞，亦復積集諸善菩提分法，此即是為如說能行。

「海意！又復如說不能行者，譬如世間若王、若臣普召國中一切人民，欲餉美膳悉令飽滿，而不備辦所須飲食，虛誑國中一切人民。是諸人眾既誤所食，各於異處求以食之，心懷恚恨呵責而出。海意！菩薩亦復如是，願為一切眾生未度者令度，未解脫者令得解脫，未安隱者令得安隱，未涅槃者令至涅槃；而彼菩薩雖有是願，而不勤修多聞，亦不積集諸善菩提分法，此即是為如說不能行。彼菩薩者，虛誑天人世間，賢聖呵毀亦復嫌棄，安立諍訟而不能為大智之主，不能畢竟圓滿誓願。海意！若欲發起最極難得最上大智，應當於彼無上大乘不生懈退。是故當知！菩薩不應但以語言虛誑一切天人世間。

「復次，海意！諸菩薩者，或有人來求請說法時，彼菩薩即當隨言：『我為汝說如是之法，以如是法化度於汝，乃至棄捨己身亦不吝惜。』而是菩薩即不虛誑一切眾生，如是因緣汝應當知。復次，海意！我念過去無量無數阿僧祇劫之前，有一師子獸王，名不壞身，處於深山巖窟之中，常行慈心，視護一切眾生，但以草葉、花果而為所食。時彼巖中有二獼猴雄雌共居，後生二子，欲有他行，乃以其子付託獸王而為守護，付已他行。有一鷲王名曰利見，飛處空中忽然至地，搏取猴子旋轉於空。時師子王見其被搏，即向鷲王，說伽陀曰：

「『奇哉鷲王汝知我，　放捨此二獼猴子；

我此守護令無畏，　與彼歸趣勿生害。』

「爾時，鷲王即說伽陀答師子王曰：

「『獸王若能捨己身，　我當捨此二猴子；

我處空中此為食，　無食居空何所為？』

「師子獸王又復答曰：

「『我寧捨身與汝食，　汝今速放此二猴；

我願視護至菩提，　智者應無虛妄語。』

「於是師子獸王說伽陀已，深心堅固而無虛妄，將捨其身。

「爾時鷲王見是事已，歎未曾有，說伽陀曰：

「『世間性命為滋長，　能捨己身為護他；

我今捨此二猴子，　令汝久住修法行。』

「海意！汝今當知！彼時不壞身師子王者，勿起異見，即我身是。雄獼猴者，大迦葉是。雌獼猴者，賢護苾芻尼是。二獼猴子者，今羅睺羅及阿難是。利見鷲王者，善愛苾芻是。以是當知！菩薩摩訶薩寧捨己身，終不棄捨為他作護，此即圓滿如說能行。

「復次，海意！又云何是如說能行顯明之相？所謂菩薩如說布施，即當棄捨一切所有，如所顯示，此名能行。菩薩如說持戒，即當成辦一切戒學及頭陀功德，如所顯示，此名能行。菩薩如說忍辱，即於忿恚諸有過失皆悉斷除，如所顯示，此名能行。菩薩如說精進，即當於諸善法勤求修習，如所顯示，此名能行。菩薩如說禪定，即當修諸禪定解脫三摩地三摩鉢底，如所顯示，此名能行。菩薩如說智慧，即當分別一切章句，起善巧智辯才決定，如所顯示，此名能行。以要言之，乃至菩薩如說斷一切不善法，集一切善法，即當斷除一切不善之法，勤求修習一切善法，如所顯示，此名能行。菩薩如說質直，即當無諸諂誑虛妄，此名能行。如說方便，即當開示方便之門，此名能行。如說勤勇，即當策勤離諸懈退，此名能行。如說深心堅固，即當離著趣向勝道，此名能行。如說誓願，即當畢竟圓滿諸願，此名能行。如說聞持，即當如聞而善修習，此名能行。如說積集善行，即當身心俱無懈倦，此名能行。如說離慢，即當圓滿勝智，此名能行。如說積集戒行，即當於戒無所缺漏，此名能行。如說初發心位，即當成辦菩薩勝行，此名能行。如說無生法忍之位，即當進趣不退轉地，此名能行。如說一生補處之位，即當進向坐菩提場，此名能行。如說堅固積集，即當現證一切智果，此名能行。如說轉妙法輪，即當於三寶種使令不斷，此名能行。海意！如是等法，是為菩薩如說能行。」

當佛世尊說是如說能行法時，會中有五千菩薩，悉得無生法忍。

爾時，有一菩薩，名蓮花莊嚴，前白佛言：「希有世尊！諸佛如來以如說能行故，即得一切最上佛法。世尊！如佛所言修行，是即如說能行。」

佛言：「善男子！汝知修行法不？」

菩薩白佛言：「我知。世尊！」

佛言：「善男子！隨汝樂說修行之法，汝今當說。」

菩薩白佛言：「世尊！修行者，如佛所說，即一切法平等。平等知已，於正位中，以善巧智而不取證三摩鉢底，此為菩薩正所修行。」

山王菩薩言：「世尊！我亦樂說修行之法。」

佛言：「善男子！隨汝意說。」

菩薩白佛言：「世尊！無所修是修行。何以故？菩薩觀一切法都無所得，若有所修而非修行，此即是為正修行。」

功德光照王菩薩言：「世尊！心若隨流乃識有所轉，何名修行？若菩薩識心於一切法無住，彼即無有少法可住。若無少法可住，彼即是為正修行。」

高炬王菩薩言：「世尊！無所樂是為修行，無所厭是為修行。世尊！菩薩於一切法中，無高無下，是故無有少法而可樂厭，此即是為正修行。」

日藏菩薩言：「世尊！若有所依即有所轉，若無所依即無所轉。菩薩以無依止、無動轉故，即於一切法無所動搖，此即是為正修行。」

勇猛心菩薩言：「世尊！心者世間所行，世間馳流。若菩薩於一切心得無心者，即無所思亦無分別，此即是為正修行。」

愛見菩薩言：「世尊！如佛所說，一切所知皆悉是苦。若菩薩於一切所知得醒悟者，即無所知亦無所取，是故不入滅受想定，不捨眾生不失大悲，此即是為正修行。」

香象王菩薩言：「世尊！愚夫異生荷諸重擔，起於五蘊深重之見。若菩薩了知五蘊得輕利者，即捨諸重擔，復能為諸愚夫，宣說棄置五蘊重擔之法，是故無有少法起真實想，了知諸法無生無滅，此即是為正修行。」

持世菩薩言：「世尊！正所行是修行，非邪惡所行，菩薩應當修正方便。云何是正方便？謂一切法平等性智，虛空等故，此即是為正修行。」

堅固意菩薩言：「世尊！若菩薩有慧方便智，即無生而生，無起而起，於生滅中亦無所住，此即是為正修行。」

吉祥峯王菩薩言：「世尊！若菩薩觀一切法自性寂滅，即不棄捨大悲之鎧，見諸勤力不虛果利，此即是為正修行。」

無礙光菩薩言：「世尊！若有所行之跡，是為魔事，若為魔事即非修行。若無所行亦無所住，而彼諸魔伺不得便，乃能超越諸惡魔道，此即菩薩真實修行。」

勤精進菩薩言：「世尊！若有少法樂欲成辦，彼即虛其勤力，以一切法無所成辦故。是中若有智及所知，即非無意，此即是為正修行。」

滅惡趣菩薩言：「世尊！若有種類分別所行，何名修行？無種類，無分別，是為修行。彼無種類、無分別，即心自性。若能了知心自性者，此即是為真實修行。」

善思而思菩薩言：「世尊！菩薩隨入一切眾生心，彼隨入已，即了一切眾生心而無心。此中無心，智所入故，此即是為正修行。」

寂意菩薩言：「世尊！近寂是為修行，非近寂是為修行。菩薩於其大寂遍寂近寂諸心所緣，若增若減悉無造作，離增減故平等覺了，此即是為正修行。」

導師菩薩言：「世尊！菩薩發起善根，是正修行。若有所成，即非發起善根。何以故？菩薩發起福行，即是發起智行。福平等故即智平等，智平等故即福平等。福、智平等故即菩提平等，菩提平等故即一切法平等，此即是為正修行。」

嬉戲王菩薩言：「世尊！一切法無分別，是為修行。若菩薩了知一切法法界普攝已，即無有少法若離若合，此即是為正修行。」

善思義菩薩言：「世尊！諸法依義不依於文。若菩薩解了義故，即於八萬四千法蘊，慧能受持讀誦解說，然於真實不可說義中無所動轉，此即是為正修行。」

清淨意菩薩言：「世尊！深固心是為修行。菩薩深心具足，即非語言記說，最上所得。但修真實正道，觀彼真實道亦無去、無來，此即是為正修行。」

畢竟無垢思惟菩薩言：「世尊！如有垢之衣濯令清潔，無垢之衣其何滌邪？菩薩亦復如是，不以本來清淨之心，如實伺察使令清淨。若復菩薩，一切心垢煩惱本不轉者，彼即清淨。若如是清淨，此即是為真實修行。」

海意菩薩言：「世尊！菩薩為善知識所攝受者，即少歷辛勤能成正行。何以故？若菩薩力，不能超越諸魔事者，當知彼為諸惡知識之所攝受。若力能超越諸魔事者，當知彼為諸善知識之所攝受。世尊！是故菩薩若欲超越諸魔事者，應當親近承事諸善知識。菩薩為善知識所攝受故，即少歷辛勤能成正行。」

爾時，世尊告海意菩薩言：「善男子！汝知魔事不？」

海意白佛言：「世尊！我知魔事。」

佛言：「海意！隨汝意說，令諸菩薩聞已，即能超越摧伏諸魔外道，速證阿耨多羅三藐三菩提果。」

於是海意菩薩而白佛言：「如世尊勅當說魔事，唯願世尊，威神建立。世尊！所謂魔事，有十二種。何等十二？

「一者、菩薩行布施波羅蜜多時，以非愛物而行惠捨，其心樂欲；以可愛物而行惠捨，心不樂欲。人不樂之物而固與之，人所樂之物而不與之。於所施物起種種想，於所與人起種種想。此為菩薩行布施時第一魔事。

「又復，世尊！菩薩行持戒波羅蜜多時，若見彼於善法戒行律範軌式而能具足，乃至小罪猶懷大懼，淨命自資堅持戒行，諸沙門婆羅門，即當親近尊重。見破戒人呵毀恚怒，於彼之前，自恃戒德毀謗於他。此為菩薩持戒之時第二魔事。

「又復，世尊！菩薩行忍辱波羅蜜多時，欲成忍行，身雖能忍語不能忍，心生瞋恚。見有力人於彼即忍，見劣弱人於彼不忍。復於有力人前顯示忍力，於劣弱人前現瞋恚相。彼如是即忍，彼如是不忍。何等處可忍？何等處不忍？若行忍處起憍倨心，於不忍處不速懺悔，此為菩薩行忍辱時第三魔事。

「又復，世尊！菩薩行精進波羅蜜多時，發起精進，化度聲聞、緣覺乘人，亦復化度大乘中人。但為聲聞、緣覺乘人，相續說法。返以大乘之法化諸愚人(此下據梵本標列文義次第，於海意菩薩說十二種魔事中止有上三段半，少下八段半。於佛說十種破魔法門中，止有下四段，闕上六段，既梵本脫落，無以補之)。此為第六破魔法門。」

「復次，海意！一切法自性無染，以無染相，化度染污眾生。此為第七破魔法門。

「復次，海意！一切法自性無生無起，以無生無起相，為諸眾生宣說斷除生、老、病、死之法。此為第八破魔法門。

「復次，海意！諸法自性同於一味而無差別。以同一味無差別相，建立三乘各為說法，令諸眾生亦不捨離大乘意樂。此為第九破魔法門。

「復次，海意！若菩薩心意識雖無所依著，而常不忘失大菩提心。雖離諸發起，然不捨離解脫一切眾生之心。雖超越諸行，而亦成辦菩薩勝行。此為第十破魔法門。海意！如是十種破魔法門，若諸菩薩勤行修習者，即當超越一切魔事。」

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十六

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十七

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

爾時，世尊，說是破魔法門時，一切魔宮皆悉暗暝，六種震動，如佛初坐菩提道場，未成正覺居菩薩位，爾時眉間放大光明，而諸魔宮亦皆暗瞑，同於今日，等無有異。是時諸惡魔眾，見斯廣大變異之相，速疾嚴整於四兵眾，猶如往昔詣菩提場所莊嚴相；今者亦然，領四兵眾，廣三十六由旬，皆悉遍滿，來至世尊大寶莊嚴大集會所。以佛世尊威神力故，而悉不能還復魔宮。又佛神力，魔眾來時，或見餘諸剎土有佛世尊，與不退轉諸菩薩眾，化度眾生，及斷諸有結證阿羅漢者，或有正見具足補特伽羅。

爾時，世尊告海意菩薩言：「海意！汝今見此諸惡魔眾如是莊嚴來眾會不？」

海意白佛言：「世尊！唯然已見。」

佛言：「海意！是諸魔眾至此會中，於我正法欲興難事，而汝今者當何所為？」

海意白言：「世尊！我今以此惡魔之眾，置於他方諸樂莊嚴世界之中。」

爾時，會中尊者舍利子，即白海意菩薩言：「善哉，大士！諸樂莊嚴世界，為在何所？其佛說法復何名字？」

海意菩薩言：「尊者舍利子！東方去此佛剎，過十二殑伽沙數等國土，有世界名諸樂莊嚴；其土有佛，號曰摧魔如來、應供、正等正覺，見在說法。以何緣故而此世界名諸樂莊嚴？尊者！謂彼世界有諸樂事、諸功德事、諸莊嚴事，若廣宣說彼勝妙事，縱一劫中說不能盡。以是緣故，其世界名諸樂莊嚴。又其佛號摧魔如來、應供、正等正覺者，謂彼世尊初坐菩提道場居菩薩位，未證一切智時，身放光明普照諸魔。其光所照，彼魔界中百俱胝魔眾，而一一魔各有千俱胝眷屬，是時諸魔詣菩薩所，欲於菩薩興諸難事。而此菩薩威神力故，其魔不能作諸障難，即時各發希有之心，向彼菩薩歸依頂禮，菩薩即為如應說法。魔聞法已深心清淨，即發阿耨多羅三藐三菩提心。其後彼佛證道果已，是故立名摧魔如來。又復彼佛，於過去世莊嚴劫中，居菩薩位時，名降伏魔。今此賢劫之中，得菩提已，能令諸魔發菩提心而為承事。其佛但為諸菩薩眾，唯說最上大乘之法，無復二乘之名。尊者！是故我今置此魔眾，往彼諸樂莊嚴世界之中，置於彼已，使諸魔眾不復興於魔之事業。於彼佛剎，與其降伏魔菩薩，同發菩提心已，圓滿菩提分法。」

爾時，諸惡魔眾聞是語已，生大驚怖身毛悚豎，即欲離彼眾會，以佛威神力不能去，又不能隱蔽其身而極增懼，即各向佛歸依頂禮，作是白言：「救我。世尊！救我。善逝！無令海意菩薩置我於彼世界之中。」

爾時，佛告諸魔眾言：「汝等諸魔勿生驚怖，菩薩大士於諸眾生不起嬈害。汝等應當自於海意菩薩之前求忍悔謝，必當為汝善作救護。」

爾時，魔眾即各合掌，向海意菩薩稽首白言：「我今悔謝，大士忍可！勿置我於諸樂莊嚴世界之中。如我所作，不復第二往彼眾會。」

海意菩薩言：「諸魔當知！我今於汝無復可忍。何以故？菩薩於一切眾生，究竟常忍。汝等諸魔今宜往彼諸樂莊嚴世界之中，觀彼世界眾莊嚴事。彼摧魔如來，於汝魔眾無所嬈害。」

爾時海意菩薩，即舒右臂金色晃耀，安於魔頂而為加持，作如是言：「若法真實，此真實語，諸菩薩者於法無慳亦無祕吝，以此真實語故，如我所有如是神力，令此魔眾皆悉獲得。」海意菩薩作是語已，而諸魔眾即得自在神力具足。

爾時，此三千大千世界六種震動，而諸魔眾，於此會中隱身不現，於須臾頃，到彼諸樂莊嚴世界之中，皆是海意菩薩加持力故。是時魔眾到彼國已，即詣摧魔如來、應供、正等正覺所，頭面著地禮佛雙足，右繞七匝退住一面。於是彼佛剎中有一菩薩，名降伏魔，見是相已，白其佛言：「世尊！今此劣弱尠有威光，狀貌異常人可惡者，從何所來？」

其佛答言：「善男子！西方去此佛剎，過十二殑伽沙數等世界，有一世界名曰娑婆，彼佛世尊號釋迦牟尼如來、應供、正等正覺，今現在彼大寶莊嚴道場，廣大宣說大集會正法。復有十方世界無量阿僧祇出過算數諸大菩薩，皆悉來集聽受正法。而彼會中有一菩薩，名曰海意，善被不可思議大堅固鎧，而能請問釋迦牟尼如來如是正法。當說法時有惡魔眾，至彼會中欲興難事，於是海意菩薩大士，置其魔眾而來至此，為欲化度作成辦故。」

爾時，降伏魔菩薩白諸魔言：「我等今者與汝諸魔，同發阿耨多羅三藐三菩提心。何以故？我昔亦甞處於魔類，於諸眾生種善根時而生障難，其後於此如來法中，發阿耨多羅三藐三菩提心。是故今時汝等諸魔，宜應速發阿耨多羅三藐三菩提心。」爾時諸魔深心堅固，各發阿耨多羅三藐三菩提心。既發心已咸作是言：「我等已發阿耨多羅三藐三菩提心，永不復作魔之事業。」於是降伏魔菩薩，即命其魔，同處於彼眾寶莊嚴師子之座，而勸請言：「善男子！云何是彼釋迦牟尼如來所說大集會正法，隨汝所樂今當演說。」

爾時，諸魔承海意菩薩威神之力所加持故，尋即處于師子之座，從其口門及諸毛孔出清淨音，猶如釋迦牟尼如來所說大集會正法，如是文字、如是章句，一一宣說滿足無遺，於其中間亦無增減。時降伏魔菩薩，於其魔所，得聞如是大集會正法已，生希有心，白彼佛言：「世尊！我今欲見娑婆世界及釋迦牟尼如來；又欲見彼海意菩薩并十方世界所來集會諸大菩薩摩訶薩眾。」

時彼世界摧魔如來，即於眉間放大光明，名曰普現一切色相，是光遍照西方去此十二殑伽沙數等諸佛剎土乃至娑婆世界，廣大明耀相續不斷。彼諸樂莊嚴世界諸菩薩眾，皆見釋迦牟尼如來在於大寶莊嚴道場之中，處百千種色相嚴飾寶師子座，為十方世界諸來集會大菩薩眾，廣大宣說大集會正法。又復見此娑婆世界大水盈滿，猶如大海，普觀是中悉無障礙。又見十方世界所來集會諸大菩薩，各各坐於眾寶莊嚴大蓮花上，聽受正法，其花縱廣一俱盧舍。而諸大士見是相已，生歡喜心適悅慶快，即以妙花，遙向釋迦牟尼如來散擲供養。所散之花，以佛世尊威神力故，悉於釋迦牟尼如來頂上，結成廣大殊妙花蓋。時此佛會，一切大眾見是花蓋於佛頂上乘空而住，生希有心，俱白佛言：「世尊！今此花蓋從何所來？」

佛言：「諸仁者！而此花蓋，是彼諸樂莊嚴世界之中菩薩大眾，遙向此會散擲妙花而伸供養。」

而此眾會，咸白佛言：「世尊！我等樂欲見彼諸樂莊嚴世界及彼世尊摧魔如來，亦欲見此所往諸魔之眾并其世界所施作事。」

爾時，世尊，知其眾會之所樂欲，即告海意菩薩言：「善男子！今此眾會樂見諸樂莊嚴世界，亦欲見彼摧魔如來。汝可現之，使諸大眾咸悉瞻奉。」

於是海意菩薩承佛教勅，即時於其足十指間，放十千光明，其光普照東方去此十二殑伽沙數等諸佛剎土乃至諸樂莊嚴世界，廣大明耀相續不斷。時此會中一切大眾，悉見諸樂莊嚴世界，及得見彼摧魔如來。又見諸魔在彼佛會，處于法座，廣為眾說大集會正法。此會大眾見是相已，生希有心，各各從於蓮花座起，遙向摧魔如來合掌頂禮，各以妙花散擲供養；所散之花，以佛世尊威神力故，於彼摧魔如來頂上，結成廣大妙花樓閣。

爾時，魔眾白彼摧魔如來言：「世尊！我等今欲還復娑婆世界釋迦牟尼佛所。」

彼佛告言：「諸善男子！汝可還復，今正是時。」於是諸魔頭面著地，禮彼佛足，右繞七匝，以海意菩薩威神力故，於彼剎中隱而不現，經須臾頃還於娑婆世界，到已頭面禮釋迦牟尼佛足，右繞七匝，退住一面攝心諦意恭敬歸向。

爾時，尊者舍利子告諸魔言：「諸仁者！汝等見彼諸樂莊嚴世界不？」

諸魔答言：「我等已見。尊者！彼土希有清淨可愛，是為清淨無垢最上所居。我等見已，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。」

尊者舍利子言：「諸仁者！汝等已發阿耨多羅三藐三菩提心，不應復作諸魔事業。」

魔言：「不也。尊者！若有善住深固心者，諸菩薩眾乃能施作諸魔事業。何以故？如諸菩薩善住深固心者，即有力能隨其所應發起魔事。以是緣故，尊者當知！諸有菩薩施作魔事，此說即是佛之事業，非魔事業。」

爾時，諸魔於此佛剎現神變已，此眾會中，有二萬人發阿耨多羅三藐三菩提心；於魔眾中，復有一萬天子，發阿耨多羅三藐三菩提心，異口同音作如是言：「世尊！我等悉願生彼諸樂莊嚴世界之中。」作是語已，於是釋迦牟尼如來即記之曰：「汝等當生彼佛剎中。」

爾時，海意菩薩復白佛言：「世尊！諸佛如來菩提之法，諸魔外道多生障難。惟願世尊威神建立，令此正法久住世間，復於如是甚深經典攝受護持。世尊！若此經典，得佛如來所加持故而不隱沒，受持讀誦廣大流布，令諸魔眾伺不得便。」

佛告海意菩薩言：「海意！我今建立此之正法。若有眾生欲發精進，種諸善根為作成熟，化度之者，當於如是甚深經典，如法受持為他演說。」

復次，佛告海意菩薩言：「汝今諦聽，極善作意！今為汝說呼召四大天王祕密章句，而此章句速能召集四大天王，有此正法之處來為作護，亦當攝護其說法師。」

爾時，世尊即說陀羅尼曰：

「怛[寧*也](切身)佗(引)(一句)　三彌(引)(二)　三摩散底(三)　薩囉尼(引)(四)　娑(引)囉嚩底(五)　達泥(引)(六)　達那嚩底(七)　度度彌(引)(八)　度度摩底(九)　阿(引)縛哩多(二合)泥(引)(十)　阿末里(引)(十一)　尾末里(引)(十二)　尾囉[口*爾](引)(十三)　葛葛哩(引)(十四)　葛葛尼(引)(十五)　虎魯(十六)　虎魯嚩底(十七)　虎魯散提(十八)　儞哩伽(二合、引)薩儞(十九)　阿(引)嚩致(引)(二十)　尾嚩致(引)(二十一)　末末枯末底(二十二)　摩(引)囉[口*爾]帝(引)(二十三)　尾戍提(引)(二十四)　尾戍駄嚩底(二十五)　彌彌里(引)(二十六)　末努(引)賀囉莎(引)賀(引)(二十七)

「海意！如是祕密章句，速能呼召四大天王來護持此甚深正法，及能攝護其說法師。又此章句，能令法師善說此法，如所作已諦觀四方起大慈心。是時四大天王以此秘密章句所呼召故，皆來攝受諸說法者。」

爾時，四大天王現在此會，即從座起前詣佛所，合掌頂禮而白佛言：「世尊！若有眾生，於此最上甚深正法，真實了知，而能為他如理宣說者，我等四王并諸眷屬，常來營衛護持正法，復當攝護其說法師，令無障難及無衰惱。」◎

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十七

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十八

西天譯經三藏朝散大夫試鴻臚卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

「◎復次，海意！我今為汝宣說呼召帝釋天主祕密章句。而此章句，速能呼召帝釋天主，來護正法。」

爾時，世尊即說陀羅尼曰：

「怛[寧*也](切身)佗(引)(一句)　惹曳(引)(二)　惹野嚩底(三)　阿胝(引)(四)　摩酤哩(引)(五)　悉駄末底(六)　戌毘(引)扇底葛哩(引)(七)　那禰(引)儞(引)(八)　難(引)帝(引)(九)　難(引)多末底(十)　怛哩葛(二合)哩(引)(十一)　叉曳(引)(十二)　叉野目契(引)(十三)　阿嚩吒儞(十四)　尾嚩吒儞(十五)　波哩嚩吒儞(十六)　波哩砌(引)禰(引)(十七)　悉蜜哩(三合)底(十八)　悉蜜哩(三合)底散提(十九)　阿(引)誐蹉憍(引)尸迦儞哩[口*爾](二合)多(引)(二十)　阿蘇囉(引)惹煬底禰(引)嚩(引)(二十一)　三摩踰(引)帝(引)阿(引)半努(引)(二十二)　達哩摩(二合)怛哩[口*爾](二合)覩(引)囉摩(引)呬(二十三)　莎悉爹(二合)野曩部(引)多(引)喃(引)摩(引)囉叉(引)達哩摩(二合)左(引)哩赧(引)(二十四)

「海意！如是祕密章句，而能呼召帝釋天主，有此正法之處，來為作護，及能攝護其說法師。而彼法師，應當以此祕密章句，作持誦已，潔淨身心，依法沐浴，著新淨衣，處師子座；向於東方散擲妙花，祈求諸佛，願賜攝受；於諸眾生起大悲念，虔想帝釋天主哀愍，故來為我安布聽法之眾，令其嚴肅；復令此陀羅尼文句和合。如是等事現前所作，若彼法師，內心清淨戒行潔白，即能令其帝釋天主來為攝受，安布眾會，和合文句，善作加護。」

爾時，帝釋天主現在此會，即從座起前白佛言：「如世尊勅，於後末世，若有法師而能受持此正法者，我當往彼，為其安布眾會，和合文句，而作加護；又此正法所在之處，為其攝受，令法久住。世尊！又此正法於後末世，我當為彼三十三天諸天子眾，常廣宣說。何以故？今此正法，即是過去、未來、現在諸佛世尊菩提之法，佛所讚故。又復我於過去、未來、現在諸佛世尊菩提之法，起尊重已，是故我當說此正法。」

爾時，世尊讚帝釋天主言：「善哉，善哉！憍尸迦！汝能作師子吼，發如是言，於後末世護持正法，如汝所言應如是行。又憍尸迦！以此正法攝受力故，能令諸天隨所願求常得最勝，阿修羅眾威光退失。

「復次，海意！我今為汝宣說攝伏諸魔天眾祕密章句，而此章句，速能攝伏諸魔天眾，來護正法。」

爾時世尊，即說陀羅尼曰：

「怛[寧*也](切身)佗(引)(一句)　設彌(引)(二)　設摩嚩底(三)　設彌多設訖囉(二合)(四)　盎酤哩(引)(五)　[牟*含]酤哩(引)(六)　摩(引)囉[口*爾]帝(引)(七)　葛囉(引)膩(引)(八)　枳(引)踰(引)哩(九)　帝(引)野嚩底(十)　烏路(引)野儞(十一)　尾設姹(十二)　儞哩摩(二合)梨(引)(十三)　摩羅(引)鉢那曳(引)(十四)　枯枯哩(引)(十五)　珂誐(十六)　誐囉(二合)細(引)(十七)　誐囉(二合)薩泥(引)(十八)　烏目契(引)(十九)　鉢囉(引)目契(引)(二十)　阿(引)目契(引)(二十一)　設彌多(引)儞薩哩嚩(二合)誐囉(二合)賀滿駄那儞(二十二)　儞屹哩(二合)係(引)多薩哩嚩(二合)波囉鉢囉(二合)嚩(引)禰那(二十三)　尾目訖多(二合、引)摩(引)囉播(引)舍(引)(二十四)　塞陀(二合、引)必多(引)沒駄母捺囉(二合、引)(二十五)　阿耨捺伽(二合、引)致多(引)薩哩嚩(二合)摩(引)賴(二十六)　蘇左哩多鉢哩戍[亭*夜](切身、引)(二十七)　尾誐蹉覩薩哩嚩(二合)摩(引)囉葛哩摩(二合、引)尼(二十八)

「海意！如是祕密章句，而能攝伏諸魔天眾，復能消除一切煩惱。彼說法師，以此祕密章句作持誦已，處于法座，普觀眾會悉住道場，廣運無量大慈之心，當於己身起醫王想，法如藥想，於聽法眾起病人想，於佛如來起正士想，法眼不失起久住想。如是等事，以此祕密章句加持力故，現前施作，廣為一切如應說法。是時周匝百由旬內諸魔天眾，悉不能來作破壞事。設復諸魔至法會者，亦復不能作諸障難。」

爾時，諸魔天眾現在此會，即從座起前白佛言：「世尊！我今見此海意菩薩大士，以威神力加持我故，置我於彼諸樂莊嚴世界之中。世尊！我今最初已悉棄捨諸魔事業，是故我等於此正法常當護持。後末世中，若城邑聚落若僧坊中，有人宣說此正法者，我當往彼，離諸慢心，恭敬、尊重、專注聽受。」

爾時，世尊讚諸魔言：「善哉，善哉！汝等諸魔而能尊重如是正法，最先已捨諸魔事業。汝等今於如是法中有所獲得，此由海意菩薩大士神力所致。

「復次，海意！我今為汝宣說呼召娑婆界主大梵天王祕密章句。而此章句，速能呼召大梵天王，來法師所當為作護。」

爾時，世尊即說陀羅尼曰：

「怛[寧*也](切身)佗(引)(一句)　昧怛囉野(三合、引)哥(引)哩(引)(二)　葛魯拏(引)哥(引)哩(引)(三)　母禰多(引)哥(引)哩(引)(四)　烏閉(引)叉(引)哥(引)哩(引)(五)　沒駄(引)哥(引)哩(引)(六)　達哩摩(二合、引)哥(引)哩(引)(七)　僧伽(引)哥(引)哩(引)(八)　蘇訖哩(二合)多尾左曳(引)(九)　摩賀(引)尾多(引)泥(引)(十)　儞瑟波(二合)哩(引)那祇(引)(十一)　烏惹鉢底(十二)　烏儒(仁祖切)誐彌(引)(十三)　達哩摩(二合)那捺儞(十四)　薩爹鉢囉(二合)底瑟姹(二合、引)那(十五)　烏波鉢底尾戍提(引)(十六)　莎唧覩鉢設彌(引)(十七)　咩嚩路(引)葛野沒囉(二合)賀摩(二合)末踰(二合)底瑟姹(二合)(十八)　三摩(引)地阿(引)吠(引)叉(十九)　達哩摩(二合)左囉赧酤嚕(二十)　薩達哩摩(二合)波哩誐囉(二合)㰠訖哩(二合)多摩耨播(引)羅野(二十一)　沒駄泥帝零(二合)摩(引)咩嚩親那(二十二)　娑摩(二合)囉多達哩摩(二合)作葛囉(二合)鉢囉(二合)嚩哩多(二合)喃酤嚕(二十三)　薩埵(引)尾輸(引)達喃鉢囉(二合)底屹哩(二合)賀(引)拏(二十四)　達哩摩(二合)那誐囉播(引)羅(引)擔(引)(二十五)　沒駄(引)提瑟姹(二合、引)喃摩(引)尾酤(引)鉢野(二十六)

「海意！如是祕密章句，而能呼召大梵天王。其說法師以此祕密章句作持誦已，應當依止梵行，住無礙心，隱密諸根，善護諸念，所言決定。於其身業善令清淨，於其語業真實攝護，善固心慧，善修忍行，善淨戒蘊，善發精進之力，善持多聞諦，善觀想令心調暢，極利慧根，善修正行，善護菩提心，善修慈觀，安立大悲，普令眾生畢竟解脫一切苦惱，普令眾生獲得妙樂。其說法師起是心已，當處師子之座，祈求大梵天王，願垂攝受，然後如應為佗說法。即時大梵天王與諸梵眾，來法師所而為護持。又復，海意！其說法師應當覺知。大梵天王至法會時，有諸善相，所謂一切眾會咸起慈心，或復眾會諸根無缺；或復互相安住菩提法中；或復愛樂法及法師，起尊重想；或離諸染污；或專注一心離散亂意；或復繫念於諸善法；或攝斂諸念止絕外聞，諦意聽法；或於法師所，昔未曾說，昔未曾聞諸妙法門，聞已能說。若有如是等諸相現時，當知即是大梵天王來至法會。」

爾時，大梵天王現在此會，即從座起前白佛言：「世尊！在在處處若復有人宣說如是甚深正法者，我居梵界雖有無量禪定之樂，悉能棄置，即當往彼說法師所為作加護。世尊！加護之法，有其八種。何等為八？一者、加護其念，令彼如所聞法而不忘失；二者、加護其慧，令彼於甚深法不相違背；三者、加護其行，令彼於義皆悉解了；四者、加護辯才，令彼斷諸疑惑；五者、加護記說，令彼一切語言音聲聞者皆喜；六者、加護化度之法，令彼超勝一切眾會；七者、加護現法光明令無暗鈍；八者、加護得出離門，令其依法修證。世尊！我以如是八法，善作加護其說法師，而復我等於法師所，密常營衛令法久住，諸魔怨諍咸悉除滅；此等皆是如來威神之所建立，令其正法廣大流布。」

爾時，海意菩薩復白佛言：「世尊！今此正法，惟願世尊威神建立，使令久住。於佛如來入涅槃後末世之中，若有深種善根諸眾生等，令得如是甚深經典，受於手中，或安篋笥展轉流布令不隱沒。」

爾時，世尊受海意菩薩伸勸請已，即於眉間放眾色光，其光遍照此三千大千世界廣大明耀。而此三千大千世界之中，一切藥草、樹林、砂石如是種類，蒙光照觸，皆悉變成如來形像。所變之像，皆於大寶莊嚴道場之中而為供養。以佛威神所建立故，其所變化如來之像，即時各各異口同音作如是言：「世尊釋迦牟尼如來！威神建立此正法故，即彼十方一切如來，亦以威神共所建立。若彼諸佛威神建立故，即彼諸魔不能作其障難。世尊！正使魔眾其數猶如殑伽沙等，威勢增強盡其勇力，畢竟不能於此正法而興難事。所以者何？假使大地分裂破壞，一切大海而悉枯涸，諸須彌山碎若微塵，風可繫縛，日月墜地，空現色像，火中得水，水中得火，四大種中各有異性，一切眾生而同一心，虛空與地二事相合；假使若有如是等事，而亦不能於佛如來加持力中，而有少法可動可轉。」

爾時，世尊即舉右手，置於尊者阿難頂上，而告之言：「阿難！汝當受持此之正法，於後末世廣宣流布，令得受持讀誦演說，使佛正法久住世間。」

爾時，海意菩薩白佛言：「世尊！見何義故，乃以如是甚深正法，付囑阿難苾芻？而阿難者具分限智；此會中有諸大菩薩，念慧深廣猶如大海莫知淵際。此諸菩薩不付囑邪？」

佛言：「海意！非彼阿難己之慧力，而能受持如是正法，皆由如來威神建立。汝今當知！於後末世有諸眾生，於阿難所，聽受如是甚深正法，聞已信樂，生大歡喜，發希有心應作是言：『皆是如來不可思議威神建立，聲聞之人乃能如是受持甚深廣大經典。』此即如來威神加持力故。」

時眾會中，或有天人作是思念：「彼海意菩薩，念總持力豈有間邪？何故世尊但說阿難多聞第一？」

爾時，尊者大迦葉知眾有疑，觀察大會，前白佛言：「世尊！海意菩薩念總持力豈有間邪？何故世尊但說阿難多聞第一？」

佛言：「迦葉！假使殑伽沙數等佛剎土中，攝聚眾生皆悉遍滿。於汝意云何？彼眾生界寧為多不？」

迦葉白佛言：「甚多，世尊！甚多，善逝！」

佛言：「迦葉！正使如是諸眾生等，無前、無後一時皆得人身，一一皆具念總持力，悉與尊者阿難等無有異。若以如上諸眾生等念總持力，比海意菩薩念總持力，百分不及一，乃至烏波尼殺曇分亦不及一。迦葉！此海意菩薩，能以十方諸佛世尊所說之法，皆悉任持而無障礙，非於一佛、二佛所說之法無障礙故。譬如天雨入大海中，非但容受一渧、二渧而無障礙，乃至容受一切雨滴悉無障礙，而彼大海不增、不減。海意菩薩亦復如是，悉能任持諸佛世尊所說之法，皆無障礙，非於一佛、二佛所說之法無障礙故，而是菩薩念總持力，亦無增、減。」

說是法時，會中有八千眾生，發阿耨多羅三藐三菩提心，咸作是言：「我等當願各得念總持力，如海意菩薩。」

爾時，會中諸天及人，各以妙花向佛世尊及海意菩薩，散擲供養。於是會中有一菩薩，名蓮花莊嚴，前白佛言：「世尊！若善男子、善女人，於此甚深法門，聞已信解，受持讀誦，如理伺察，依法修行者，是人得幾數福？」

爾時，世尊即說伽陀，答蓮花莊嚴菩薩曰：

「正使大千世界中，　遍滿真金用施佛；

聞是法藏信解時，　此福比前為最勝。

正使十千世界中，　滿中珍寶施如來；

若能持讀此深經，　其福比前不可數。

又若十千世界中，　滿中珍寶廣行施；

若能宣說此深經，　其福勝前不可數。

正使千俱胝剎土，　廣積珍寶滿其中；

普施諸佛世間尊，　修行此法勝於彼。

十方殑伽沙數量，　寶嚴佛剎施如來；

此法真實修學時，　其福比前不可數。

四種法具無邊福，　佛亦不能說邊際；

發菩提心并護法，　起大悲及修法行。

四種法具無量福，　智者聞已不生疑；

虛空界與眾生界，　菩提心及諸佛智。

我此宣說正法寶，　震動十方俱胝剎；

放淨光明及雨花，　不鼓自鳴百種樂。

一切菩薩大智士，　發最勝心伸偈讚；

聞此所說妙法門，　各得善利無虛果。

從我得聞如是法，　眾生普獲諸善利；

皆由如來所護持，　令菩提心無忘失。

千俱胝數十方佛，　各各合掌而頂禮；

稱讚德海大聖尊，　善住加持釋師子。

天、龍、修羅、緊那羅，　乾闥婆及夜叉等；

梵王、帝釋、護世天，　各處空中作是語：

『願釋師子久住世，　最上正法無減沒，

勇猛菩薩聖眾尊，　護持如是深妙法。』

有受持此法眼者，　我等當往現其身；

於彼尊重及策勤，　密護令其無衰惱。」

爾時，世尊告海意菩薩言：「海意！今此正法是大法眼，是妙法印，是勝法幢，決擇諸法，分別諸法。而彼過去、未來、現在諸佛世尊，皆說是法。海意！我先已說，汝等應當尊重恭敬，志誠堅固如理修行。」

佛說此經已，海意菩薩等諸大菩薩摩訶薩眾，及諸世間天、人、阿修羅、乾闥婆等，一切大會聞佛所說，皆大歡喜，信受奉行。

佛說海意菩薩所問淨印法門經卷第十八

澂舉意刻藏，趙水臣歷授此方撰述數卷，讀之，心知其非佛語，不願刻，送還水臣。後得《淨印經》，則字字句句，無非甚深玅義。信是世尊金口所宣，快意踊躍。數十年前，曾夢大水充滿世界，而人民國土都無損礙。澂游衍其中，如常安樂。覺而異之，此非心想所及，無乃妖祥乎？今是經首，稱瑞應，適與夢符；則昔之現夢，今之值經，似非偶然。澂願藉是因緣，首度先父大學士文靖公嚴訥，先母一品夫人吳氏，即生蓮界，見佛聞法，得阿耨多羅三藐三菩提。次度一切冤親，一切眾生，悉成佛道，有一眾生不得度者，澂不取自度。

萬曆三十六年，歲在戊申，十月朔吉，邵武守道澈嚴澂書。